\section{Ergebnis und kritische Einordnung}

Pablo ist ein kompakter Desk-Companion-Bot, der zur Unterstützung von Nutzenden im Alltag entwickelt wurde. 
Das Produkt wurde als physisch präsentes Assistenzsystem konzipiert, das im direkten Umfeld der Nutzenden eingesetzt werden kann und eine niedrigschwellige Interaktion ermöglicht. 
Im Unterschied zu rein softwarebasierten Assistenzlösungen basiert Pablo auf dem Ansatz eines physischen Systems, das sprachliche, visuelle und funktionale Elemente in einem Produkt vereint. 
Ziel des entwickelten Systems ist es, spontane Aufgaben, Fragen und Erinnerungen entgegenzunehmen und in einer möglichst natürlichen Form zu verarbeiten.

Die Interaktion mit dem System erfolgt primär sprachbasiert. 
Dadurch kann die Nutzung ohne klassische Eingabemedien wie Tastatur, Maus oder Smartphone erfolgen. 
Ergänzt wird die sprachliche Interaktion durch visuelle Rückmeldungen über ein Display.
Durch die Kombination aus physischer Präsenz, visueller Darstellung und sprachlicher Kommunikation wurde ein System entwickelt, das nicht ausschließlich funktionale Assistenzaufgaben erfüllt, sondern zugleich als Companion im persönlichen Umfeld wahrgenommen werden kann.

Ein wesentliches Merkmal von Pablo ist der modulare und personalisierbare Systemaufbau. 
Die entwickelte Architektur erlaubt es, einzelne Funktionen bedarfsgerecht zu ergänzen. 
Auf diese Weise kann das Produkt flexibel an unterschiedliche Anforderungen und Nutzungsszenarien angepasst werden. 
Die Personalisierbarkeit beschränkt sich damit nicht nur auf den Funktionsumfang, sondern betrifft grundsätzlich auch die Ausrichtung des Systems auf verschiedene Anwendungskontexte. 
Dadurch ist Pablo nicht ausschließlich für ein einzelnes Einsatzszenario ausgelegt, sondern kann perspektivisch für unterschiedliche Zielgruppen eingesetzt werden, beispielsweise als organisatorische Alltagshilfe, als Lernunterstützung oder als individuell konfigurierbarer Companion im privaten Umfeld. 
Diese Offenheit und Erweiterbarkeit stellt ein zentrales Unterscheidungsmerkmal gegenüber geschlossenen Sprachassistenzsystemen dar, deren Funktionsumfang und Erscheinungsbild in der Regel nur eingeschränkt angepasst werden können.



\subsection{Praktische Herausforderungen}

Im Verlauf der Entwicklung traten mehrere technische Herausforderungen auf, die exemplarisch für die Komplexität eingebetteter Systeme mit heterogener Hardware- und Softwarelandschaft stehen.

Ein wiederkehrendes Problem betraf den automatischen Systemstart nach dem Booten des Raspberry~Pi.
Da mehrere Dienste, namentlich die grafische Benutzeroberfläche, der Audiotreiber und der Pablo-Service, beim Hochfahren parallel initialisiert werden, kam es zu Timing-Konflikten.
Insbesondere die Audioeingabe über den ReSpeaker-HAT war nach dem Systemstart nicht immer zuverlässig verfügbar, da der entsprechende ALSA-Treiber erst nach einer systemabhängigen Verzögerung vollständig geladen wurde.
Diese Problematik wurde durch eine gezielte Startverzögerung und eine Prüfschleife auf Verfügbarkeit der Audioquelle adressiert.

Eine weitere Herausforderung lag in der Integration der unterschiedlichen Hard- und Softwarekomponenten auf der begrenzten Embedded-Plattform.
Die Kombination aus Raspberry~Pi, zwei Arduino-Mikrocontrollern, dem Mikrofon-HAT, Display und Audioverstärker erforderte eine sorgfältige Abstimmung der seriellen Kommunikation, der Stromversorgung und der GPIO-Belegung.
Fehler in der Verkabelung oder Timing-Abweichungen in der seriellen Kommunikation mit den Arduinos führten wiederholt zu schwer reproduzierbaren Fehlerbildern, die nur durch systematisches Testen und schrittweise Integration gelöst werden konnten.

Schließlich stellte die Balance zwischen technischer Funktionalität und einem angenehmen Nutzungserlebnis eine übergreifende Herausforderung dar.
So war die reine Funktionsfähigkeit der Sprachpipeline zwar vergleichsweise früh erreicht, die wahrgenommene Qualität der Interaktion wurde jedoch maßgeblich durch Faktoren wie Antwortlatenz, Sprachausgabequalität und die Synchronisation zwischen visueller Darstellung und Audiowiedergabe beeinflusst.
Die Optimierung dieser Aspekte erforderte iteratives Anpassen und Testen über mehrere Entwicklungszyklen hinweg.


\subsection{Ausblick}

Für die Weiterentwicklung des Systems bieten sich mehrere konkrete Ansatzpunkte an. 
Erstens kann die bestehende Plugin-Architektur um zusätzliche Funktionsmodule erweitert werden, um den praktischen Nutzen in unterschiedlichen Anwendungsszenarien weiter zu erhöhen. 
Zweitens ist eine stärkere Gehäuse- und Hardwareintegration sinnvoll, um Verkabelung, Wartbarkeit und Langzeitstabilität im Alltagsbetrieb zu verbessern.

Drittens sollte die lokale Ausführung zentraler Komponenten weiter ausgebaut werden, um die Abhängigkeit von externen Diensten zu reduzieren und die Systemrobustheit bei schwankender Netzwerkverfügbarkeit zu erhöhen. 
Viertens stellt eine vertiefte Personalisierung ein wesentliches Entwicklungspotenzial dar, etwa durch nutzerspezifische Dialogprofile, adaptive Interaktionsmuster und konfigurierbare Verhaltensweisen. 
Insgesamt bildet der aktuelle Prototyp damit eine tragfähige Basis für den Übergang von einer funktionsfähigen Demonstrationsplattform zu einem langfristig einsetzbaren Companion-System.
