\section{Konzeption und Anforderungsdefinition}

Im Rahmen der Konzeption wurde zunächst die Zielgruppe eingegrenzt.
Insbesondere Personen im häuslichen oder studentischen Umfeld können von einem kompakten Schreibtischassistenten profitieren, der ohne Smartphone oder Computer bedienbar ist.
Daraus ergab sich die bewusste Entscheidung, Pablo nicht ausschließlich als funktionalen Assistenten zu konzipieren, sondern als \textit{Companion}, also ein System, das durch seine physische Gestalt, seine visuelle Identität und seine Interaktionsweise eine persönliche Bindung ermöglicht.

\subsection{Kernfunktionen}

Auf Grundlage des Produktkonzepts wurden die Kernfunktionen für einen funktionalen Prototyp definiert.
Diese umfassen eine wakeword-basierte Aktivierung, sprachliche Interaktion über ein Large Language Model, konkrete Alltagsfunktionen wie Notizen, Kalendereinträge, Timer und Wetterabfragen sowie visuelle Rückmeldung über ein integriertes Display.
Die ausgewählten Funktionen bilden den minimalen Umfang des angestrebten MVP und wurden so gewählt, dass sie den modularen Charakter des Systems demonstrieren.

\subsection{Anforderungen}

Aus dem Produktkonzept und den definierten Kernfunktionen wurden funktionale sowie nicht-funktionale Anforderungen an das System abgeleitet, die als Grundlage für alle weiteren Entwicklungsentscheidungen dienen.

\textbf{Funktionale Anforderungen}
\begin{itemize}
    \item Das System muss über ein sprachbasiertes Ein- und Ausgabesystem verfügen, das gesprochene Anfragen erfassen und verarbeitete Antworten als Sprache ausgeben kann.
    \item Eine Wakeword-Erkennung ist erforderlich, um das System gezielt aktivieren zu können, ohne dass eine dauerhafte Verarbeitung aller Audioeingaben stattfindet.
    \item Das System muss eine API-basierte Erweiterbarkeit bieten, über die zusätzliche Funktionsmodule integriert werden können.
    \item Auf dem integrierten Display soll ein visueller Avatar dargestellt werden, der den aktuellen Systemzustand widerspiegelt und die Interaktion durch eine grafische Benutzeroberfläche ergänzt.
\end{itemize}

\textbf{Nicht-funktionale Anforderungen}
\begin{itemize}
    \item Die Bedienung des Systems muss intuitiv gestaltet sein, sodass keine technischen Vorkenntnisse für die Nutzung erforderlich sind.
    \item Der Systemaufbau soll modular konzipiert werden, um einzelne Komponenten unabhängig voneinander austauschen oder erweitern zu können.
    \item Die verwendete Hardware muss kompakt dimensioniert sein, damit das Gesamtsystem als Schreibtischgerät eingesetzt werden kann.
    \item Die Integration der einzelnen Hard- und Softwarekomponenten muss robust umgesetzt werden, um einen zuverlässigen Dauerbetrieb zu gewährleisten.
    \item Das System soll echtzeitnahe Reaktionszeiten aufweisen, damit die sprachliche Interaktion als natürlich und flüssig wahrgenommen wird.
    \item Die gesamte Interaktion, einschließlich der sprachlichen Ausgabe, muss verständlich und nachvollziehbar gestaltet sein.
\end{itemize}